 \documentclass[dissertacao]{ic}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
    colorlinks = {true},
    linktocpage = {false},
    plainpages = {false},
    linkcolor = {black},
    citecolor = {Blue},
    urlcolor = {Red}, 
    unicode = {true}, 
    pdftitle = {Um Framework Adaptativo para Seleção de Políticas de Reposição em Regimes Operacionais Heterogêneos},
    pdfauthor = {Matheus Inácio Batista Santos},
    pdfsubject = {Dissertação de Mestrado},
    pdfkeywords={Adaptive Inventory Policy Engine, AIPE, Policy Selection Engine, Intermittent Demand, Syntetos-Boylan, Meta-Learning, Inventory Optimization, Retail Networks},
    pdfcreator = {LaTeX2e},
    pdffitwindow = {false},
    pdfstartview = {FitH}, 
    pdftoolbar = {true},
    pdfpagemode = {UseOutlines}, 
    pdfview = {XYZ null null null}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{smartdiagram} 
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{prop}[teo]{Proposição} 
\newtheorem{defi}[teo]{Definição} 
\newtheorem{conj}[teo]{Conjectura} 
\usepackage{dsfont}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{comment}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, automata, shapes, calc, fit, backgrounds}
%\usepackage{algorithmic}
%\parskip 3pt plus 2pt minus 1pt
%\usepackage[noend]{algpseudocode}

\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
% In center/flushright/raggedleft, \\ is \@centercr (not \@normalcr).
% Both check for hmode/vmode and error with "no line to end" if called in vmode.
% Patch both to force horizontal mode first.
\let\@orig@normalcr\@normalcr
\renewcommand{\@normalcr}{\ifvmode\leavevmode\fi\@orig@normalcr}
\let\@origcentercr\@centercr
\def\@centercr{\ifhmode\else\leavevmode\fi\@origcentercr}
\makeatother

%\usepackage{algorithmic}     
 
\titulo{Um Framework Adaptativo para Seleção de Políticas de Reposição em Regimes Operacionais Heterogêneos}
%PROCESSOS DE HANDOVER EM REDES MÓVEIS 5G COM REDES DEFINIDAS POR SOFTWARE	

\autor{Matheus Inácio Batista Santos}{mibs@ic.ufal.br}{}

\orientador{Dr. Rian Gabriel Santos Pinheiro}{}{Instituto de Computação}{Universidade Federal de Alagoas}

\orientadorDois{Dr. Bruno Costa e Silva Nogueira}{}{Instituto de Computação}{Universidade Federal de Alagoas}

\examinador{}{}{}{} % a preencher

\examinadorDois{}{}{}{} % a preencher

\examinadorTres{}{}{}{} % a preencher
 
\dataMesAno{5 de junho}{2026}

\setlength{\marginparwidth}{2cm}
\newcommand{\red}{\textcolor{red}}
\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}   

\capa

% \begin{agradecimentos}   

% \vspace{2em}

% \vspace*{\fill}
% \begin{epigraph}{Perterson, \textit{J. B.}}{All hell is about to break loose and chaos is coming. When that is happening in your life, you might want be doing something that you regard as truly worthwhile.}

% \end{epigraph}

% \end{agradecimentos}

\selectlanguage{brazil} 
\begin{abstract}

Redes varejistas precisam decidir continuamente quando e quanto repor estoque em cada loja. Essa decisão se torna mais difícil quando os produtos não apresentam o mesmo padrão de venda: alguns têm demanda regular, enquanto outros passam vários períodos sem venda e concentram vendas em poucos ciclos. Nesses casos, aplicar uma única regra de reposição para toda a rede pode gerar excesso de estoque em alguns produtos, falta de estoque em outros e maior instabilidade nos pedidos enviados ao armazém.

Esta dissertação propõe um framework metodológico de apoio à decisão para recomendar políticas de reposição de acordo com o comportamento observado em cada série loja-produto. A hipótese central é que a política mais adequada depende do regime operacional da demanda, e que essa relação pode ser aprendida a partir de características históricas da série. Para isso, a abordagem caracteriza o padrão de venda, utiliza previsão de demanda como componente auxiliar, avalia políticas candidatas em simulação e aprende a associar perfis de demanda a políticas com melhor desempenho esperado. Esse framework é denominado \textit{Adaptive Inventory Policy Engine} (AIPE), e seu componente de seleção é o \textit{Policy Selection Engine} (PSE).

A proposta é avaliada com dados reais de uma rede varejista brasileira, cuja base contém aproximadamente 48 milhões de registros transacionais e 12 mil produtos. Nos subconjuntos experimentais já analisados, os resultados indicam redução de custo total de inventário de até 48\% em relação a políticas de referência, sem degradação proporcional do nível de serviço. A avaliação compara políticas clássicas, meta-heurísticas e agentes de aprendizado por reforço.

Os resultados preliminares indicam que, no conjunto de políticas e séries avaliadas, não há uma política universalmente dominante. Em vez disso, mesmo dentro do regime de demanda altamente irregular (\textit{Lumpy}) analisado nas Fases~1 e~2, diferentes perfis operacionais favorecem políticas distintas; a generalização para os demais regimes de demanda é objetivo da Fase~3. A principal contribuição da dissertação é avaliar a viabilidade de selecionar políticas de reposição de forma contextual, com base em evidência empírica, para apoiar decisões de estoque em redes varejistas heterogêneas.

\vspace{2em}
\textbf{Palavras-chave}: Otimização de Inventário; Demanda Intermitente; Seleção Contextual de Políticas; Cadeia de Suprimentos.

\end{abstract}
\selectlanguage{brazil}

\tableofcontents

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{table}{Lista de Figuras}

\listoftables
\addcontentsline{toc}{table}{Lista de Tabelas}

\input{lista_siglas_termos}

\inicio

\include{capitulos/introducao}
\include{capitulos/conceitos}
\include{capitulos/correlatos}
\include{capitulos/proposta}
\include{capitulos/resultados}
\include{capitulos/conclusoes}

\include{capitulos/apendice}

\begin{raggedright}
    \bibliographystyle{plainnat}
    \renewcommand{\bibsection} {
    \chapter*{\begin{flushright}Referências\end{flushright}}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Referências}
}

\lhead{REFERÊNCIAS}
\bibliography{referencias}
\newpage\lhead{\rightmark}
\end{raggedright}

\end{document}


