\mychapter{Metodologia}{cap:metod}\lhead{METODOLOGIA}

Este capítulo apresenta a estrutura metodológica do AIPE, fundamentada na hipótese central de que o desempenho de políticas de reposição depende do regime operacional da demanda e que essa relação pode ser aprendida por um meta-modelo supervisionado. A metodologia organiza a camada de entrada (dados preparados, características operacionais e sinais auxiliares de previsão), o \textit{benchmark} das 12 políticas candidatas, a validação estatística, a geração de rótulos de política dominante e o treinamento do PSE. O primeiro experimento, conduzido como estudo piloto na Paraíba, testou o protocolo em escala controlada; o segundo experimento, conduzido com 145 séries da Bahia, ampliou o escopo empírico e incluiu validação estatística formal. A expansão nacional permanece como etapa futura de generalização.
\section{Visão Geral do AIPE}
\label{sec:visao_geral_aipe}

Nesta dissertação, o AIPE é a proposta metodológica principal: um \textit{framework} de seleção contextual de políticas de reposição. O PSE é seu componente de seleção, e as políticas avaliadas compõem o portfólio de alternativas sobre o qual o \textit{framework} aprende a recomendar.

Dados preparados, características das séries e sinais de previsão compõem a camada de entrada. O foco do AIPE está em transformar esses insumos em decisões de política por comparação empírica, validação estatística e aprendizado supervisionado; as etapas de entrada, tomadas isoladamente, não constituem a contribuição central.

Em seguida, as políticas candidatas são avaliadas em um ambiente de simulação comum. Para cada série, a política dominante é definida como aquela que apresenta o menor CTI entre as políticas operacionalmente viáveis, considerando o limiar mínimo de NS $\geq 0{,}70$. Quando nenhuma política satisfaz esse limiar, a série é registrada como caso limite e a alternativa de maior NS pode ser usada apenas como fallback analítico, conforme formalizado na Equação~\ref{eq:policy_selector}. Esses rótulos alimentam o PSE, cuja saída é uma recomendação de política de reposição para novas séries loja-produto.

O aprendizado de máquina aparece em dois níveis distintos na metodologia. No primeiro, políticas aprendidas por reforço, como DQN, PPO e SARSA, são candidatas comparadas às políticas clássicas, às políticas parametrizadas por meta-heurísticas e às políticas híbridas. No segundo, o PSE atua como meta-modelo supervisionado que aprende a escolher qual política candidata tende a ser mais adequada para cada perfil operacional de demanda.

A organização deste capítulo acompanha a arquitetura conceitual da Figura~\ref{fig:aipe_architecture} em camadas. As seções seguintes descrevem, em ordem: a formulação do problema e a camada de entrada (dados, caracterização das séries e sinais auxiliares de previsão); o portfólio de políticas candidatas e o ambiente de simulação; os protocolos de validação temporal e estatística; a geração de rótulos e o treinamento do PSE; e, por fim, a camada de aplicação. As seções finais de artefatos e protocolo experimental complementam a arquitetura com requisitos de rastreabilidade e execução reprodutível.

A Figura~\ref{fig:aipe_architecture} ilustra essa arquitetura: a camada de entrada (dados, características e sinais de previsão) alimenta o núcleo de seleção contextual, onde são avaliadas as políticas candidatas, gerados os rótulos e treinado o PSE. Essa organização separa o que é entrada, o que é avaliação simulada e o que é recomendação, permitindo adaptar o \textit{framework} a outros contextos quando a camada de entrada for reespecificada.

\input{figures/aipe_conceptual_architecture}

A leitura da Figura~\ref{fig:aipe_architecture} deve ser feita de cima para baixo. Na camada de entrada, a base transacional e os parâmetros locais são padronizados em séries loja-produto comparáveis; em seguida, extraem-se características operacionais, PODs e sinais auxiliares de previsão. No núcleo de seleção contextual, o portfólio reúne políticas clássicas, políticas parametrizadas por meta-heurísticas, políticas aprendidas por reforço e políticas híbridas GA-RL. Todas são executadas no mesmo ambiente de simulação, gerando os KPIs usados na avaliação comparativa, nos testes estatísticos e na construção dos rótulos de política dominante. O PSE aprende esses rótulos a partir das entradas operacionais. Na camada de aplicação, uma nova série é descrita pelo mesmo vetor de entrada, recebe uma recomendação ranqueada e pode ser reavaliada periodicamente conforme novos ciclos de venda alteram suas características.

\section{Instanciação Experimental do Problema de Inventário}
\label{sec:formulacao}

O Capítulo~\ref{cap:tec} apresentou a formulação conceitual do controle de inventário e as famílias de políticas de reposição. Nesta seção, essa formulação é instanciada para o \textit{benchmark} empírico: definem-se as decisões observadas em cada série loja-produto, a estrutura de rede, os parâmetros operacionais locais e a forma como as métricas são calculadas sob condições comparáveis.

\subsection{Instanciação das Políticas e Espaço de Decisão}

A definição formal de política de reposição foi apresentada no Capítulo~\ref{cap:tec}. Na metodologia, essa definição é operacionalizada para cada série loja-produto: no ciclo $t$, a política recebe o estado observado da loja $i$ e retorna uma quantidade de pedido não negativa:
\[
  Q_{t,i} = \pi(I_{t,i},\, D_{t-1,i},\, Q_{t-L,i};\, \boldsymbol{\theta}),
\]
em que $I_{t,i}$ representa o estoque disponível, $D_{t-1,i}$ resume a demanda recente, $Q_{t-L,i}$ indica pedidos em trânsito recebidos após o prazo de entrega e $\boldsymbol{\theta}$ é o vetor de parâmetros da política. Esse vetor assume naturezas distintas conforme a família candidata, como pares $(s,Q)$ em políticas parametrizadas ou pesos de rede neural em agentes de aprendizado por reforço.

Esta distinção é essencial: as 12 políticas avaliadas são instâncias de famílias distintas; o AIPE é a estratégia adaptativa que aprende qual família e parâmetros usar por série. Assim, o foco metodológico está na seleção contextual, e não na defesa de uma política isolada como solução universal.

\begin{defi}[Seleção Adaptativa de Política (AIPE)]
Dado o espaço de séries $\mathcal{X}$, o mapeamento de características $\phi: \mathcal{X} \rightarrow \mathbb{R}^p$ e o conjunto de políticas candidatas $\Pi = \{\pi_1, \ldots, \pi_k\}$, o \textit{Policy Selection Engine} aprende a função:
\[
  f: \mathbb{R}^p \rightarrow \Pi, \qquad f\!\bigl(\phi(\mathbf{x}_i)\bigr) = \hat{\pi}^*(i),
\]
tal que $\hat{\pi}^*(i) \approx \arg\min_{\pi \in \Pi} \mathbb{E}[\mathrm{CTI}(\pi, \mathbf{x}_i)]$ sujeito a $\mathbb{E}[\mathrm{NS}(\pi, \mathbf{x}_i)] \geq \alpha_{\min}$. O \textit{Adaptive Inventory Policy Engine} (AIPE) implementa $f$ como meta-modelo supervisionado treinado sobre os pares $\{(\phi(\mathbf{x}_i),\, \hat{\pi}^*(i))\}_{i=1}^N$ gerados pelo \textit{benchmark}, com reavaliação periódica de $\phi(\mathbf{x}_i)$ a cada $\Delta t$ ciclos.
\end{defi}

\subsection{Instanciação do Ambiente de Inventário}
\label{sec:instanciacao_ambiente}

A formulação conceitual do problema de reposição, incluindo a função objetivo e a dinâmica de estoque, foi apresentada na Seção~\ref{sec:funcao_objetivo}. Nesta seção, descreve-se como essa formulação é instanciada no ambiente experimental usado nos experimentos: o ambiente especializa o modelo para uma rede varejista com $N$ lojas atendidas por um armazém central, horizonte discreto de $T$ ciclos comerciais (cada um com aproximadamente 21 dias corridos) e séries loja-produto avaliadas individualmente.

Para cada série, o ambiente recebe a demanda observada por ciclo, o estoque inicial, o prazo de entrega, os parâmetros de custo e a política a ser testada. A cada ciclo, a política decide se emite um pedido e em qual quantidade; em seguida, o ambiente atualiza o estoque, registra demanda atendida e não atendida, incorpora pedidos recebidos após o prazo de entrega e acumula os custos operacionais. Ao final da simulação, são calculados os indicadores CTI, NS, TR, BE e FP, usados no \textit{benchmark} das políticas e na geração dos rótulos de política dominante.

As variáveis desta instanciação, indexadas por loja $i$, são:

\begin{itemize}
  \item $D_{t,i} \geq 0$: demanda observada na loja $i$ no ciclo $t$;
  \item $I_{t,i}$: nível de estoque da loja $i$ no início de $t$;
  \item $Q_{t,i} \geq 0$: quantidade pedida em $t$, recebida após prazo $L$ ciclos;
  \item $S_{t,i} = \max(0, D_{t,i} - I_{t,i})$: ruptura no ciclo $t$;
  \item $h$, $c_s$, $c_o^{\text{fix}}$, $c_o^{\text{var}}$: custos unitários de manutenção, ruptura, ordenação fixa e variável, definidos na Seção~\ref{sec:funcao_objetivo}.
\end{itemize}

O CTI usado no \textit{benchmark} corresponde à versão indexada por loja da função de custo definida na Seção~\ref{sec:funcao_objetivo}: o cálculo é repetido para cada série loja-produto e depois agregado por política, permitindo comparar alternativas sob o mesmo ambiente de avaliação.

A atualização do estoque segue a dinâmica conceitual apresentada na Seção~\ref{sec:funcao_objetivo}, com indexação adicional por loja e série: o operador $\max(0,\cdot)$ preserva o pressuposto de venda perdida, isto é, a demanda que excede o estoque disponível não é acumulada para ciclos futuros, e $Q_{t-L,i}$ representa pedidos emitidos $L$ ciclos antes e recebidos no ciclo corrente.

Essa instanciação permite avaliar todas as políticas sob as mesmas condições de demanda, custo e prazo de reposição. A próxima seção descreve a estrutura da rede varejista considerada nos experimentos.

\subsection{Rede Varejista}

A cadeia de suprimentos modela três escalões hierárquicos:

\begin{itemize}
  \item Escalão 1 (Armazém Regional): único centro distribuidor; repõe junto ao fornecedor com prazo $L$ ciclos.
  \item Escalão 2 (Lojas Revendedoras): $N$ unidades varejistas com séries de demanda independentes; cada loja decide individualmente quando e quanto pedir ao armazém (política descentralizada).
  \item Escalão 3 (Produto): conjunto de produtos do portfólio da rede. No primeiro experimento, um único produto de alta intermitência foi usado para controle experimental; no segundo experimento, o recorte foi ampliado para múltiplos produtos ativos com filtragem por regime de demanda (Syntetos-Boylan).
\end{itemize}

Essa estrutura influencia diretamente o AIPE em quatro pontos. Primeiro, define a unidade de decisão do \textit{framework}: cada série loja-produto é tratada como uma instância de recomendação de política. Segundo, o prazo de reposição entre armazém e loja entra na dinâmica de estoque e afeta o ponto de pedido das políticas avaliadas. Terceiro, a agregação dos pedidos das lojas no armazém permite medir estabilidade operacional por meio do \textit{Bullwhip Effect}, usado como indicador complementar. Quarto, a heterogeneidade entre lojas e produtos gera os perfis operacionais que alimentam a seleção contextual do PSE. Assim, a rede varejista não é apenas cenário descritivo; ela define as instâncias, os parâmetros operacionais, os KPIs e o nível em que o AIPE recomenda políticas.

\subsection{Métricas de Avaliação}
\label{sec:metricas_avaliacao}

As métricas conceituais foram apresentadas no Capítulo~\ref{cap:tec}. Nesta seção, elas são retomadas apenas para indicar sua função no \textit{pipeline} experimental. Cada política avaliada no ambiente de simulação gera um conjunto de indicadores por série loja-produto ao fim de $T$ ciclos. Esses indicadores são usados em quatro pontos do AIPE: comparação de políticas no \textit{benchmark}, definição de viabilidade operacional, geração de rótulos de política dominante e análise complementar de estabilidade.

\begin{itemize}
  \item \textit{CTI} (Custo Total de Inventário): $\sum_{t}[h I_t + c_s S_t + c_o^{\text{fix}}\mathbf{1}(Q_t>0) + c_o^{\text{var}}Q_t]$;
  \item \textit{NS} (Nível de Serviço): $\sum_t \min(I_t, D_t) / \sum_t D_t$;
  \item \textit{TR} (Taxa de Ruptura): frequência de ciclos com falta de estoque (\textit{stockout}); ao longo do texto, ``ruptura'' é empregado como equivalente técnico de ``falta de estoque'';
  \item \textit{BE} (\textit{Bullwhip Effect}): $\mathrm{Var}(Q)/\mathrm{Var}(D)$, amplificação da variabilidade ao longo da cadeia;
  \item \textit{FP} (Frequência de Pedidos): fração de ciclos com ao menos um pedido emitido.
\end{itemize}

No \textit{pipeline} experimental, o CTI é usado como critério principal de custo na comparação entre políticas e na definição de política dominante. O NS atua como restrição de viabilidade: políticas com nível de serviço abaixo do limiar mínimo ($\alpha_{\min}=0{,}70$) não são consideradas dominantes, mesmo que apresentem baixo custo. A TR é métrica complementar para interpretar a frequência de falhas de atendimento. O BE é usado para avaliar a estabilidade operacional dos pedidos e compõe a análise complementar de custo ajustado por estabilidade, apresentada a seguir. A FP identifica padrões degenerados de decisão, como ausência quase total de pedidos ou emissão excessiva de pedidos. Assim, as métricas não aparecem apenas como indicadores descritivos: elas determinam quais políticas são comparáveis, quais são viáveis e quais geram rótulos para o PSE.

No segundo experimento, esses cinco indicadores são complementados por métricas de previsão (MASE, sMAPE, RMSSE), usadas como sinais auxiliares de caracterização para o PSE, não como critério final de escolha da política: a metodologia não escolhe o melhor modelo de previsão como fim em si mesmo, mas avalia se esses sinais aumentam a capacidade de selecionar políticas de reposição de forma contextual.

Além do CTI original, usado como custo direto de inventário, esta dissertação reporta uma métrica complementar de custo operacional ajustado por estabilidade. Essa métrica combina o CTI normalizado e uma penalidade baseada no BE normalizado, permitindo avaliar se políticas de menor custo direto também preservam estabilidade nos pedidos enviados ao armazém:
\begin{equation}
J(\pi, g) = \mathrm{CTI}_{\text{norm}}(\pi, g) + \lambda_{BE} \cdot \mathrm{BE}_{\text{norm}}(\pi, g)
\end{equation}
em que $\pi$ é a política, $g$ é o perfil operacional (ou o conjunto global, no caso da política única), $\mathrm{CTI}_{\text{norm}}$ e $\mathrm{BE}_{\text{norm}}$ são o CTI e o BE normalizados por min-max sobre o conjunto de políticas avaliadas, e $\lambda_{BE} \geq 0$ é o peso da penalidade por instabilidade: $\lambda_{BE}=0$ recupera o custo puro (equivalente a ordenar apenas por CTI); valores de $\lambda_{BE} > 0$ aumentam a penalização de políticas com efeito \textit{bullwhip} elevado. O CTI ajustado não substitui o CTI original; ele é reportado como análise complementar de sensibilidade (Seção~\ref{sec:custo_politica_unica_vs_perfil}), de caráter preliminar, para apoiar a discussão sobre seleção contextual de políticas considerando custo e estabilidade conjuntamente.

\section{Camada de Entrada: Dados e Pré-Processamento}

Esta seção descreve o conjunto de dados transacional utilizado nos experimentos e os estágios de pré-processamento que transformam os registros brutos em séries prontas para simulação. A descrição também explicita as escolhas de filtragem que delimitam o escopo empírico do estudo piloto e da expansão experimental.

\subsection{Base de Dados}

A base de dados utilizada nesta proposta é composta por registros transacionais de venda de uma rede varejista brasileira, agregados por ciclo comercial. Na metodologia, a base é tratada como entrada do \textit{pipeline} experimental: os registros brutos são agregados em séries loja-produto, organizados em ciclos comerciais e submetidos a critérios mínimos de qualidade antes da simulação (Seção~\ref{sec:pipeline_experimental}). Por se tratar de uma base proprietária, os dados brutos não são disponibilizados publicamente. A rastreabilidade dos experimentos é preservada por meio dos scripts de pré-processamento, parâmetros de configuração, sementes aleatórias e artefatos derivados gerados pelo \textit{pipeline}.

Detalhes sobre o recorte efetivamente usado em cada experimento, incluindo estados, número de séries, distribuição geográfica e predominância de regimes de demanda, são apresentados no Capítulo~\ref{cap:results} (Seções~\ref{sec:experimento1} e~\ref{sec:dataset_distribuicao_geografica}).

\subsection{Estrutura Temporal}

A base registra vendas por \textit{ciclo comercial} (17 ciclos por ano, $\approx$21 dias corridos cada). Essa granularidade reflete a política operacional real: pedidos são consolidados e processados por ciclo, justificando o prazo $L=2$ ciclos ($\approx$42 dias). Com essa granularidade, um horizonte de 38 ciclos (janeiro/2023 a abril/2025) captura: (i) sazonalidade anual completa (variações de demanda por mês/período), (ii) múltiplos padrões de intermitência (ciclos com venda zero e picos concentrados), e (iii) estabilização de parâmetros de estimação, crucial para validação confiável.

\subsection{Regimes de Demanda}

A classificação por regime de demanda é aplicada após a agregação das vendas em ciclos comerciais. Para cada série loja-produto, calculam-se ADI e CV$^2$ conforme a taxonomia de Syntetos-Boylan apresentada na Seção~\ref{sec:sb_taxa}. O regime resultante é usado como característica operacional da série e como apoio à estratificação das análises; a Figura~\ref{fig:aipe_decision_flow} integra essa classificação ao fluxo decisório geral do AIPE. Nesta metodologia, a classificação não é tratada como resultado em si, mas como uma etapa de preparação das entradas usadas pelo AIPE.

A distribuição efetiva dos regimes nos recortes experimentais, incluindo a predominância de séries \textit{Lumpy}, é discutida no Capítulo~\ref{cap:results} (Seção~\ref{sec:threats}).

\subsection{Pipeline Experimental}
\label{sec:pipeline_experimental}

O pré-processamento recebe dados transacionais brutos e entrega séries de demanda estruturadas para simulação. Esse \textit{pipeline} é necessário porque: (i) dados brutos contêm inconsistências, (ii) a granularidade deve refletir decisões operacionais reais, e (iii) as séries precisam ter qualidade suficiente para discriminar entre políticas. As etapas são:

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Filtragem: exclusão de registros com revendedora inativa, remoção de transações anômalas (tipo brinde, quantidades negativas) e restrição ao período de análise (janeiro/2023 a abril/2025);

  \item Limpeza: imputação de ciclos ausentes com demanda zero, garantindo série de comprimento uniforme $T=38$;

  \item Agregação: soma de quantidades por (loja, produto, ciclo comercial), transformando registros transacionais em séries de demanda agregadas;

  \item Seleção de cenários: filtragem automática por critérios de qualidade (coeficiente de variação $\geq 1.5$ para capturar intermitência, mínimo de ciclos com demanda positiva, produto ativo nos últimos 3 ciclos), produzindo o conjunto de séries para análise.
\end{enumerate}

Essa sequência elimina inconsistências e produz um conjunto de séries (loja, produto) prontas para engenharia de características e simulação. Com isso, as etapas posteriores operam sobre séries uniformes e comparáveis.

\section{Caracterização das Séries e Perfis Operacionais}
\label{sec:carac_series}

As características operacionais da demanda compõem a representação de entrada utilizada pelo AIPE. Esta etapa recebe cada série loja-produto já tratada e calcula medidas de intermitência, variabilidade, volume, sazonalidade, concentração de picos, dispersão e estabilidade temporal. Em conjunto, essas variáveis descrevem o perfil operacional de cada série e permitem que o PSE aprenda associações entre padrões de demanda e políticas de reposição com melhor desempenho esperado.

O estágio \texttt{demand\_profiling} (nome do módulo computacional) estende a classificação Syntetos-Boylan, produzindo um vetor de 17 características operacionais por série e agrupando as séries em perfis orientados à decisão de política. Esse vetor permanece como insumo para o mecanismo de seleção contextual, não como uma recomendação final por si só.

\subsection{Objetivo da Caracterização}

A classificação Syntetos-Boylan (Seção~\ref{sec:sb_taxa}) usa apenas dois índices (ADI e CV$^2$) e identifica o regime de cada série. Para o \textit{Policy Selection Engine} (Seção seguinte), é necessário um vetor de características mais rico, que capture não apenas a intermitência, mas também a estrutura temporal, a distribuição e o comportamento operacional de cada série. O estágio \texttt{demand\_profiling} produz esse vetor.

\subsection{Características Operacionais Calculadas}

Para cada série loja-produto, as características operacionais são calculadas para transformar o histórico bruto de demanda em uma representação numérica utilizável pelo AIPE. Essas variáveis não são métricas finais de desempenho; elas funcionam como entradas da etapa de caracterização e conectam os dados observados às decisões posteriores de seleção.

No \textit{pipeline}, essas características são usadas para três finalidades. Primeiro, apoiam a atribuição dos Perfis Operacionais de Demanda (POD). Segundo, compõem o vetor de entrada do PSE. Terceiro, permitem estratificar as análises e interpretar por que uma mesma política pode apresentar desempenho distinto em séries diferentes. Para cada série $(w, s, i)$, em que $w$ identifica a loja, $s$ identifica o produto e $i$ indexa a série loja-produto no conjunto experimental, calculam-se 17 características numéricas organizadas em quatro grupos:

\paragraph{Características de intermitência:}
\begin{itemize}
  \item $\text{ADI} = T / n^+$: intervalo médio entre demandas positivas (Average Demand Interval);
  \item $\text{CV}^2 = (\sigma/\mu)^2$: variabilidade normalizada das quantidades;
  \item $r_0 = 1 - n^+/T$: proporção de ciclos com demanda zero, em que $n^+$ é o número de ciclos com demanda positiva;
  \item $z_{\max}$, $z_{\text{mean}}$: comprimento máximo e médio das sequências de zeros consecutivos;
  \item $B = (s_\tau - \bar{\tau}) / (s_\tau + \bar{\tau})$: \textit{burstiness}~\citep{GohBarabasi2008Burstiness}, onde $\tau_i$ são os intervalos entre eventos de demanda, $\bar{\tau}$ é a média desses intervalos e $s_\tau$ é seu desvio-padrão; $B \in [-1, 1]$, com $B > 0$ indicando clusters de demanda e $B < 0$ indicando demanda regular.
\end{itemize}

\paragraph{Características de distribuição (sobre valores positivos):}
\begin{itemize}
  \item \textit{Assimetria} e \textit{curtose excedente} dos tamanhos de demanda positivos;
  \item \textit{Entropia de Shannon}: $H = -\sum_k p_k \log_2 p_k$, calculada sobre histograma de 10 bins, em que $p_k$ é a proporção de observações no bin $k$; mede a difusividade da distribuição de demanda.
\end{itemize}

\paragraph{Características de tendência e sazonalidade:}
\begin{itemize}
  \item $\beta_t / \mu$: coeficiente angular OLS normalizado, em que $\beta_t$ é a inclinação estimada da série ao longo do tempo e $\mu$ é a média da demanda;
  \item $\rho_S$: autocorrelação da série no lag sazonal $S = 17$, em que $S$ representa um ano comercial completo.
\end{itemize}

\paragraph{Características de volume (herdadas de \texttt{scenarios\_meta}):}
$\mu$, $\sigma$, $n_T$, $n^+$, e as métricas de perfil da revendedora (segmento, filial, estrutura), em que $n_T$ representa o número total de ciclos observados. Esse grupo complementa as características de intermitência, variabilidade e sazonalidade com sinais de escala operacional.

O resultado desta etapa é um vetor $\phi(\mathbf{x}_i)$ associado a cada série $\mathbf{x}_i$. Esse vetor resume o comportamento operacional da demanda e alimenta a etapa seguinte, na qual cada série é associada a um POD e, posteriormente, a uma política recomendada pelo PSE.

\subsection{Perfis Operacionais de Demanda}

Com base no vetor de características $\phi(\mathbf{x}_i)$, cada série é associada a um \textit{Perfil Operacional de Demanda} (POD). Os PODs são definidos por regras heurísticas interpretáveis, configuradas no \textit{pipeline} experimental, e têm a função de aproximar características estatísticas da série de situações operacionais reconhecíveis pela gestão de estoque.

Diferentemente da taxonomia ADI $\times$ CV$^2$, que classifica regimes gerais de demanda, os PODs foram definidos para apoiar a decisão de reposição. Eles agrupam séries que podem exigir políticas semelhantes, mesmo quando pertencem ao mesmo quadrante Syntetos-Boylan. Assim, o POD não substitui a taxonomia Syntetos-Boylan; ele acrescenta uma camada operacional de estratificação usada nesta proposta.

Os critérios da Tabela~\ref{tab:pod} foram definidos como regras heurísticas configuráveis, derivadas de três fontes: os limiares clássicos da taxonomia Syntetos-Boylan para ADI e CV$^2$, a análise exploratória das características calculadas no recorte experimental e a interpretação operacional dos padrões de demanda observados. Esses limiares não são propostos como uma nova taxonomia universal. Eles funcionam como uma camada de estratificação operacional inicial, versionada no arquivo de configuração do módulo \texttt{demand\_profiling}, permitindo rastreabilidade e recalibração na expansão nacional. Na tabela, a coluna ``POD'' nomeia o perfil operacional; ``Característica principal'' resume o comportamento dominante da série; ``Critério'' apresenta a regra usada para atribuir a série ao perfil; e ``Política de referência inicial'' indica uma associação preliminar usada na etapa metodológica.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Perfis Operacionais de Demanda (POD) e políticas de referência inicial.}
\label{tab:pod}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.2cm}p{5.0cm}p{2.6cm}}
\toprule
POD & Característica principal & Critério & Política de referência inicial \\
\midrule
Sparse High Impact & Longos silêncios + picos & ADI $\geq 1.32$ e CV$^2 \geq 0.49$ e $z_{\max} \geq 5$ & GA-DQN \\
High Vol. Seasonal & Sazonalidade ou burstiness & $\rho_S \geq 0.25$ ou $B \geq 0.30$ & PPO \\
Unstable Trend     & Tendência ou distribuição difusa & $|\beta_t/\mu| \geq 0.05$ ou $H \geq 2.0$ & GA-PPO \\
Low Vol. Stable    & Baixo volume, baixa variação & $\mu \leq 2.0$ e CV$^2 < 0.49$ & Newsvendor \\
Fast Moving        & Demanda frequente & ADI $< 1.32$ & $(s,S)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
}% end resizebox
\end{table}

As regras são aplicadas de forma hierárquica, na ordem apresentada na Tabela~\ref{tab:pod}: primeiro são identificadas séries esparsas de alto impacto, depois padrões sazonais ou explosivos, séries com tendência ou distribuição difusa, séries estáveis de baixo volume e, por fim, séries de demanda frequente. A política de referência inicial associada a cada POD não deve ser interpretada como dominância definitiva. Ela resume uma referência metodológica construída a partir do desempenho observado no recorte experimental segundo CTI e NS, servindo apenas para organizar a análise. A dominância empírica é avaliada no Capítulo~\ref{cap:results}.

Os PODs funcionam como uma representação operacional intermediária para o PSE. A recomendação não depende apenas do nome do perfil, mas do conjunto de características que descreve a série e permite comparar sua proximidade com séries já avaliadas. O fluxo de uso dos PODs pode ser resumido da seguinte forma: cada série $\mathbf{x}_i$ é transformada em um vetor de características $\phi(\mathbf{x}_i)$; esse vetor permite atribuir um perfil $p$; o perfil e as demais características alimentam o seletor $f$, que recomenda uma política $\hat{\pi}^*(i)$; por fim, a política recomendada é avaliada por KPIs simulados, como CTI, NS, TR, BE e FP.

Assim, o POD não é o resultado final do AIPE. Ele é uma representação intermediária usada para tornar a seleção de políticas mais interpretável, e a notação abaixo explicita essa sequência:
\[
  \underbrace{\mathbf{x}_i}_{\text{série}} \;\xrightarrow{\;\phi\;}\; \underbrace{\phi(\mathbf{x}_i) \in \mathbb{R}^{17}}_{\text{características}} \;\xrightarrow{\;\mathrm{POD}\;}\; \underbrace{p \in \{1,\ldots,5\}}_{\text{perfil}} \;\xrightarrow{\;f\;}\; \underbrace{\hat{\pi}^*(i) \in \Pi}_{\text{política}} \;\xrightarrow{\;\mathrm{sim}\;}\; \underbrace{(\mathrm{CTI},\,\mathrm{NS},\,\mathrm{TR},\,\mathrm{BE},\,\mathrm{FP})}_{\text{KPIs esperados}}
\]
A generalização para séries não vistas é avaliada por validação cruzada estratificada. Essa avaliação verifica se o seletor treinado sobre séries já rotuladas mantém desempenho preditivo quando aplicado a perfis não usados diretamente no ajuste.

\begin{figure}[ht]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    node distance=0.6cm and 0.5cm,
    box/.style={rectangle, draw, rounded corners=3pt, align=center,
                minimum width=2.2cm, minimum height=0.9cm, font=\small\sffamily,
                fill=gray!8},
    feedback/.style={->, thick, dashed, gray},
    flow/.style={->, thick}
]

\node[box]                       (hist)   {Histórico\\de Vendas};
\node[box, right=of hist]        (feat)   {Features\\$\phi(x_i) \in \mathbb{R}^{17}$};
\node[box, right=of feat]        (pod)    {POD\\$p \in \{1,\ldots,5\}$};
\node[box, right=of pod]         (pse)    {Policy\\Selection\\$f(\phi) \to \hat\pi^*$};
\node[box, right=of pse]         (sim)    {Simulação\\12 políticas};
\node[box, right=of sim]         (kpi)    {KPI\\(CTI, NS, BE)};
\node[box, below=0.9cm of pse, xshift=1.2cm]
                                  (reav)   {Reavaliação\\$\Delta t = 6$ ciclos};

\draw[flow] (hist) -- (feat);
\draw[flow] (feat) -- (pod);
\draw[flow] (pod)  -- (pse);
\draw[flow] (pse)  -- (sim);
\draw[flow] (sim)  -- (kpi);

\draw[feedback] (kpi.south) .. controls +(0,-0.85) and +(1.10,0.15) ..
  node[right, pos=0.55, font=\scriptsize\sffamily, align=center] {monitora\\desvio} (reav.east);
\draw[feedback] (reav.west) .. controls +(-0.95,0.30) and +(0,-0.85) ..
  node[left, pos=0.45, font=\scriptsize\sffamily, align=center] {atualiza\\características} (pod.south);

\end{tikzpicture}
}
\caption{Fluxo decisório do AIPE. O histórico preparado, as características operacionais e o POD formam a entrada usada pelo PSE para recomendar uma política; o ciclo de reavaliação periódica a cada $\Delta t=6$ ciclos (tracejado) recalcula as características e o POD conforme novos dados se acumulam, sem re-treinar o meta-modelo.}
\label{fig:aipe_decision_flow}
\end{figure}

\section{Sinais de Previsão como Entrada Auxiliar}
\label{sec:sinais_previsao}

A previsão de demanda é usada nesta dissertação como fonte de sinais auxiliares para caracterizar o comportamento esperado das séries. Ela não substitui a etapa de seleção de políticas e não define, isoladamente, qual regra de reposição deve ser adotada. Os modelos de previsão produzem indicadores de erro e sinais de comportamento futuro que são incorporados à camada de entrada e ao treinamento do PSE.

Quatro modelos (Croston, ARIMA/SARIMAX, XGBoost e LSTM) são treinados por série e selecionados por validação \textit{walk-forward} com métrica MASE \citep{Croston1972ForecastingIntermittentDemand}. A janela mínima de treinamento é $T_{\min} = 12$ ciclos; cada passo avança um ciclo, produzindo 20 a 26 pontos de teste. O protocolo reduz viés \textit{in-sample} e mantém as previsões alinhadas à ordem temporal dos dados. O modelo com menor MASE é selecionado como \textit{forecaster} oficial da série e suas métricas de acurácia (MASE, sMAPE, RMSSE) são incorporadas como sinais auxiliares de entrada.

Dessa forma, a previsão atua como componente informativo do AIPE. A decisão central permanece sendo a seleção contextual da política de reposição, avaliada por métricas de custo, serviço e estabilidade no ambiente de simulação.

Os parâmetros de referência para as políticas ($I_0$, $Q_{\text{ref}}$, $s_{\text{ref}}$) são calculados a partir das estatísticas locais $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$ de cada série por calibração adaptativa:

\begin{align}
  I_0 &= \max\!\bigl(100,\; 2\hat{\mu} L\bigr), \label{eq:I0_metod}\\
  Q_{\text{ref}} &= \sqrt{2\hat{\mu} T\, c_o^{\text{fix}} / h}, \label{eq:qref_metod}\\
  s_{\text{ref}} &= \hat{\mu} L + z\hat{\sigma}\sqrt{L}, \label{eq:sref_metod}
\end{align}

com $z = 1.28$, quantil normal associado ao nível de serviço de referência de 90\%. Esse parâmetro é usado apenas para dimensionar valores de referência, como $s_{\text{ref}}$, e para estabelecer limites comparáveis de ação entre políticas. Nas Equações~\ref{eq:I0_metod} a~\ref{eq:sref_metod}, $I_0$ é o estoque inicial usado na simulação, $Q_{\text{ref}}$ é o lote de referência derivado da lógica EOQ, $s_{\text{ref}}$ é o ponto de reposição de referência, $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$ são a média e o desvio-padrão estimados na janela histórica disponível, $T$ é o horizonte experimental, $L$ é o prazo de entrega, $c_o^{\text{fix}}$ é o custo fixo por pedido e $h$ é o custo de manutenção. Essa parametrização estabelece uma escala operacional comum para o \textit{benchmark}, sem determinar antecipadamente a política vencedora.

Esses valores de referência não substituem a avaliação por simulação. Eles inicializam políticas, dimensionam espaços de busca e definem limites de ação proporcionais ao volume e à variabilidade de cada série, mantendo comparabilidade entre lojas com volumes heterogêneos (razão de até 124 vezes entre a maior e a menor loja no estudo piloto). No segundo experimento, $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$ são atualizados a cada ciclo com a janela deslizante, implementando calibração \textit{online}.

\section{Portfólio de Políticas Candidatas}
\label{sec:benchmark_massivo}

Esta seção descreve o portfólio de doze políticas candidatas organizadas em quatro famílias: políticas clássicas, políticas parametrizadas por meta-heurísticas, políticas aprendidas por reforço e políticas híbridas GA-RL. Nesta dissertação, ``política'' designa a regra que transforma um estado de inventário em uma decisão de reposição; GA, SA, PSO e DE são métodos de busca usados para parametrizar essa regra, não políticas autônomas no sentido decisório. Todas as alternativas são avaliadas no mesmo ambiente de simulação com as mesmas séries de demanda real, garantindo comparação controlada.

\subsection{Políticas Clássicas}

As políticas clássicas são regras analíticas ou semianalíticas de reposição. Elas definem diretamente quando pedir e quanto pedir a partir de parâmetros estimados da série, como demanda média, variabilidade e prazo de entrega. As representações visuais complementares dessas políticas, incluindo a política $(s,S)$, foram deslocadas para o Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}, preservando no corpo do capítulo apenas sua formulação operacional.

\textit{EOQ.} A formulação conceitual do EOQ foi apresentada na Seção~\ref{sec:politicas_classicas}. Na implementação experimental, a política utiliza o lote de referência $Q_{\text{ref}}$ (Equação~\ref{eq:qref_metod}), calculado a partir da demanda média estimada na janela histórica ($\hat{\mu}$), do horizonte de referência ($T$) e dos custos configurados no ambiente de simulação. O custo fixo $c_o^{\text{fix}}$ instancia o parâmetro conceitual $K$, enquanto $h$ representa o custo de manutenção.

O ponto de pedido correspondente é $s_{\text{ref}}$ (Equação~\ref{eq:sref_metod}), que adiciona um estoque de segurança $z\hat{\sigma}\sqrt{L}$ à demanda média esperada durante o prazo de entrega ($\hat{\mu}L$). Assim, o EOQ entra no \textit{benchmark} como linha de base clássica de lote econômico, recalculada segundo a janela temporal disponível. Seu pressuposto de demanda constante permanece estruturalmente violado em regimes intermitentes, motivo pelo qual seu desempenho é avaliado empiricamente contra políticas adaptativas.

\textit{$(s,S)$.} Pedido de magnitude $S - I_t$ sempre que $I_t \leq s$, em que $I_t$ é a posição de estoque no ciclo $t$, $s = s_{\text{ref}}$ é o ponto de pedido e $S = s + Q_{\text{ref}}$ é o nível-alvo, ambos definidos a partir da calibração da EOQ (Equações~\ref{eq:qref_metod}~e~\ref{eq:sref_metod}). Política de referência amplamente usada no varejo regional brasileiro.

\textit{Jornaleiro.} $Q^* = \hat{\mu} + z\hat{\sigma}$, com $z = 1.28$, em que $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$ são a média e o desvio-padrão estimados da demanda. Determina o pedido ótimo de período único como quantil da distribuição de demanda. Representações visuais complementares do EOQ e do Jornaleiro são apresentadas no Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}.

\subsection{Políticas Parametrizadas por Meta-Heurísticas}

As meta-heurísticas avaliadas nesta dissertação são usadas para parametrizar políticas de reposição. Elas não são políticas autônomas: em cada execução, uma solução candidata representa uma parametrização da regra de pedido definida no espaço de decisão da Seção~\ref{sec:estado_acao_parametros}. No caso implementado, essa parametrização é dada por $\boldsymbol{\theta}=(s,Q)$, em que $s$ é o ponto de reposição e $Q$ é a quantidade solicitada quando o pedido é acionado.

A política induzida por $\boldsymbol{\theta}$ emite um pedido de tamanho $Q$ quando a posição de estoque atinge o limiar $s$, respeitando os limites operacionais definidos para a série. Cada solução candidata é avaliada no ambiente de simulação: a série é percorrida ciclo a ciclo, os pedidos são aplicados, o estoque é atualizado e os KPIs finais são calculados. Assim, o algoritmo de busca modifica parâmetros; quem mede o desempenho da política parametrizada é o mesmo simulador usado no restante do \textit{benchmark}.

A função objetivo é definida antes da aplicação dos algoritmos de busca. Para uma série $i$, a meta-heurística procura:

\begin{equation}
  \boldsymbol{\theta}_i^*
  = \arg\min_{\boldsymbol{\theta} \in \Theta_i}
  \mathrm{CTI}(\pi_{\boldsymbol{\theta}}, i)
  \quad \text{sujeito a } \mathrm{NS}(\pi_{\boldsymbol{\theta}}, i) \geq \alpha_{\min},
  \label{eq:obj_metaheuristicas}
\end{equation}

\noindent em que $\boldsymbol{\theta}$ é o vetor de parâmetros da política, $\Theta_i$ é o espaço viável de busca da série $i$, $\pi_{\boldsymbol{\theta}}$ é a política induzida pelo par $(s,Q)$, CTI é o custo obtido nesse ambiente, NS é o nível de serviço usado como restrição e $\alpha_{\min}=0{,}70$ é o limiar mínimo de serviço adotado na seleção contextual. Soluções de baixo custo que violam esse limiar de NS não são interpretadas como políticas dominantes, pois representam economia obtida à custa de ruptura excessiva. Quando o algoritmo requer uma função escalar de aptidão, a restrição de serviço é implementada por penalização de candidatos inviáveis ou por descarte no momento de geração do rótulo. Assim, GA, SA, PSO e DE diferem no mecanismo de busca, mas compartilham a mesma representação, o mesmo ambiente de avaliação e os mesmos critérios de viabilidade operacional.

A otimização é realizada no horizonte experimental disponível para cada série. Portanto, a solução encontrada deve ser interpretada como a melhor parametrização no recorte temporal avaliado, e não como uma política ótima universal para qualquer horizonte futuro. Essa escolha é adequada para o \textit{benchmark} controlado, pois permite comparar políticas sob as mesmas condições de demanda observada. Entretanto, em uma aplicação operacional contínua, a parametrização deve ser reavaliada em janelas móveis $[i,i+T]$, à medida que novos ciclos de demanda são observados. Essa extensão é prevista no Capítulo~\ref{cap:plano_continuidade}.

\textit{GA.} No Algoritmo Genético, cada indivíduo codifica uma parametrização candidata da política de reposição. No caso base, o cromossomo contém os genes $s$ e $Q$. A população inicial é amostrada dentro dos limites operacionais de cada série, formando um conjunto de regras candidatas. Cada indivíduo é avaliado no ambiente de simulação, e sua aptidão deriva do CTI sob o critério mínimo de NS. A seleção por torneio ($k=3$) prioriza indivíduos com melhor avaliação; o cruzamento ($p_c=0.9$) combina parâmetros de dois pais; e a mutação gaussiana perturba $s$, $Q$ ou ambos, preservando os limites viáveis. Ao final das 50 gerações com 100 indivíduos, a melhor parametrização viável encontrada é usada como a política parametrizada por GA. A representação visual do cromossomo foi deslocada para o Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}.

\textit{SA.} No \textit{Simulated Annealing}, a solução atual também é uma parametrização da política, representada por $\boldsymbol{\theta}=(s,Q)$. A busca local é realizada por vizinhança: em cada iteração, um vizinho é gerado por pequena perturbação em $s$, em $Q$ ou em ambos, mantendo os valores dentro dos limites operacionais. Se o vizinho reduz o custo simulado, ele é aceito. Se aumenta o custo, pode ser aceito com probabilidade $\exp(-\Delta C / T_k)$, em que $\Delta C$ é a diferença de custo e $T_k$ é a temperatura na iteração $k$. Essa aceitação probabilística permite escapar de ótimos locais no início da busca; com o resfriamento geométrico ($T_0=1000$, $\alpha=0.95$), o algoritmo se torna progressivamente mais seletivo. A saída é a melhor parametrização viável visitada.

\textit{PSO.} No \textit{Particle Swarm Optimization}, cada partícula representa uma parametrização candidata da política. A posição da partícula codifica os valores de $s$ e $Q$; a velocidade define como esses valores são atualizados ao longo das iterações. A cada passo, a partícula é avaliada por simulação, e sua posição é ajustada pela combinação entre inércia ($w=0.7$), atração à melhor posição individual e atração à melhor posição encontrada pelo enxame ($c_1=c_2=1.5$). Com 40 partículas e 80 iterações, o PSO busca regiões do espaço de parâmetros associadas a menor custo viável. A política final corresponde à melhor posição viável encontrada.

\textit{DE.} Na Evolução Diferencial, cada vetor-solução representa uma parametrização candidata da política de reposição. A variante \textit{rand/1/bin} gera novos candidatos a partir da combinação de diferenças entre vetores da população, usando fator de mutação $F=0.8$. O \textit{crossover} binomial ($C_R=0.9$) mistura componentes do vetor mutante com o vetor atual, e a seleção mantém o candidato com melhor avaliação simulada. Assim como nas demais meta-heurísticas, a qualidade da solução é definida pelo custo obtido no ambiente de simulação, condicionado ao critério de viabilidade operacional. Representações visuais complementares do PSO e da Evolução Diferencial são apresentadas no Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}.

\subsection{Políticas Aprendidas por Reforço}

As políticas aprendidas por reforço modelam a reposição como um Processo de Decisão de Markov. Em cada ciclo, o agente observa o estado do inventário, escolhe uma ação de reposição, recebe uma recompensa associada ao custo operacional e passa para o próximo estado após a realização da demanda e a chegada de pedidos em trânsito. Assim, DQN, PPO e SARSA não são apenas algoritmos abstratos de aprendizado: nesta dissertação, cada um deles aprende uma política de reposição por interação com o simulador.

O vetor de estado contém seis componentes normalizados: nível de estoque atual, demanda esperada, pedidos em trânsito, média móvel e desvio padrão dos últimos seis ciclos, e progresso do horizonte. A ação corresponde à quantidade pedida ou a uma escolha discreta de nível de pedido, dependendo do agente. A recompensa é o negativo do custo incorrido no ciclo, de modo que maximizar retorno equivale a reduzir custo de manutenção, ruptura e emissão de pedidos, respeitando a dinâmica operacional do ambiente.

\textit{DQN.} 2 camadas $\times$ 64 ReLU; \textit{experience replay} (10.000 transições), \textit{target network}; 500 episódios, $\epsilon$-\textit{greedy} decrescente. O parâmetro $\epsilon$ controla a probabilidade de exploração aleatória.

Uma representação visual complementar do DQN foi deslocada para o Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}, junto das representações dos demais agentes.

\textit{PPO.} 500 episódios; $\epsilon_{\text{clip}}=0.2$; ações contínuas. O parâmetro $\epsilon_{\text{clip}}$ limita a variação da política entre atualizações sucessivas.

\textit{SARSA.} Tabela-$Q$ $5\times10$; $\alpha=0.1$, $\gamma=0.99$, $\epsilon=0.1$. Os parâmetros $\alpha$, $\gamma$ e $\epsilon$ representam, respectivamente, taxa de aprendizado, fator de desconto e probabilidade de exploração.

Os demais agentes avaliados, como SARSA e PPO, compartilham a mesma abstração geral de estado, ação e recompensa, mas diferem no mecanismo de atualização da política. As representações visuais complementares desses métodos são apresentadas no Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}.

\subsection{Políticas Híbridas GA-RL}

A arquitetura GA-RL, formalizada na Seção~\ref{sec:ga_rl_arch}, resolve a tensão entre convergência do RL e horizontes históricos curtos via inicialização em três etapas. Os parâmetros fixados nesta dissertação são: GA com 50 gerações $\times$ 100 indivíduos (5.000 avaliações simuladas), \textit{replay buffer} pré-populado com 1.000 transições de alta qualidade, e 200 episódios de refinamento RL. A variante GA-PPO aplica a mesma sequência ao agente PPO contínuo.

As políticas GA-DQN e GA-PPO são tratadas como especialistas do portfólio avaliado, e não como a contribuição central do trabalho, que permanece concentrada na seleção contextual realizada pelo AIPE. Representações visuais complementares dessas políticas híbridas são apresentadas no Apêndice~\ref{ap:representacoes_politicas}.

\section{Ambiente de Simulação e Benchmark de Políticas}
\label{sec:simulacao_benchmark}

O ambiente de simulação é o componente que permite comparar todas as políticas sob as mesmas condições. Para cada série loja-produto, o simulador experimental recebe a demanda observada por ciclo, o estoque inicial, o prazo de reposição, os custos operacionais e a política a ser avaliada. Em cada ciclo, a política observa o estado disponível, decide se emite pedido e em qual quantidade, e o ambiente atualiza estoque, demanda atendida, ruptura, pedidos em trânsito e custos acumulados. Ao final do horizonte, o ambiente de simulação produz os indicadores CTI, NS, TR, BE e FP. Esses indicadores compõem o \textit{benchmark} de políticas e são usados posteriormente para gerar rótulos de política dominante para o PSE.

O ambiente de simulação não é uma política de reposição. Ele é o simulador comum no qual políticas clássicas, políticas parametrizadas por meta-heurísticas, políticas aprendidas por reforço e políticas híbridas são avaliadas de forma comparável. Essa padronização permite atribuir diferenças de desempenho às decisões das políticas, e não a mudanças no ambiente de avaliação.

\subsection{Ambiente de Simulação}\label{sec:ambiente_simulacao}

O ambiente de simulação avalia a reposição em horizonte discreto para cada série loja-produto. A descrição a seguir organiza o procedimento em entradas, processo de simulação e saídas. A implementação computacional do ambiente, bibliotecas e artefatos reprodutíveis são descritos no Apêndice~\ref{app:reproducibility}.

\paragraph{Entradas.}
Cada simulação recebe a série de demanda por ciclo, o estoque inicial, o prazo de entrega $L$, os custos de manutenção, ruptura, pedido fixo e pedido variável, a política candidata e seus parâmetros. Para políticas clássicas e políticas parametrizadas por meta-heurísticas, esses parâmetros incluem limiares e lotes de pedido, como $s$, $S$ e $Q$. Para agentes de aprendizado por reforço, a entrada inclui o estado observado pelo agente e a ação retornada a cada passo de decisão.

\paragraph{Processo de simulação.}
A cada ciclo $t$, a política recebe o estado disponível e retorna uma ação de reposição. O ambiente registra o pedido, atualiza a chegada de pedidos emitidos em ciclos anteriores após o prazo $L$, observa a demanda real do ciclo e calcula quanto foi atendido e quanto virou ruptura. Em seguida, atualiza o estoque, acumula custos, registra pedidos em trânsito e avança para o próximo ciclo. Essa sequência é repetida até o final do horizonte experimental.

\paragraph{Saídas.}
Ao final da simulação, são produzidas a trajetória de estoque, os pedidos emitidos, a demanda atendida, as rupturas e os KPIs agregados CTI, NS, TR, BE e FP. Para agentes de aprendizado por reforço, também é produzida a recompensa de ciclo, definida a partir do custo operacional. A mesma série de demanda, a mesma semente experimental e os mesmos parâmetros de custo são mantidos entre políticas para viabilizar comparação controlada.

\begin{itemize}
  \item Dinâmica de estoque conforme Seção~\ref{sec:funcao_objetivo};
  \item Prazo de entrega fixo $L=2$ ciclos nos dois experimentos executados;
  \item Estrutura de interação sequencial comum, permitindo que agentes de aprendizado por reforço sejam avaliados sob a mesma dinâmica operacional;
  \item Uso de \textit{common random numbers} quando há aleatoriedade na política ou no treinamento.
\end{itemize}

\subsection{Custos de Simulação}

Os parâmetros de custo são uniformes: $h = 1.0$, $c_s = 5.0$, $c_o^{\text{fix}} = 50.0$ e $c_o^{\text{var}} = 0.5$. Esses parâmetros locais, juntamente com o prazo de entrega $L=2$ ciclos e as regras de falta de estoque, compõem a camada de parâmetros operacionais indicada na arquitetura do AIPE. A penalidade de ruptura ($c_s = 5h$) reflete o custo de capital perdido e venda não realizada típico do varejo regional.

\section{Validação Temporal e Estatística}
\label{sec:wf_protocol}

A validação cruzada clássica (\textit{k-fold}) viola a ordem temporal das séries e introduz vazamento de informação futura no treinamento. Para séries temporais, o protocolo adotado é a validação por janela deslizante (\textit{walk-forward} ou \textit{rolling-origin}), que simula o processo de tomada de decisão \textit{online}: modelos são ajustados exclusivamente em dados passados e avaliados em dados futuros, de forma sequencial. Este protocolo é usado tanto na avaliação dos modelos de previsão quanto na geração dos rótulos de treinamento do PSE. A validação estatística, por sua vez, avalia se as diferenças observadas entre políticas são consistentes no recorte experimental e compatíveis com efeitos não atribuíveis apenas à variação amostral.

\subsection{Protocolo Walk-Forward}

Seja $\mathbf{x} = (x_1, x_2, \ldots, x_T)$ uma série temporal de comprimento $T$ e $T_{\min}$ a janela mínima de treinamento. As divisões \textit{walk-forward} são definidas de modo que cada avaliação use apenas informação histórica disponível até o ciclo anterior. O particionamento temporal é:

\begin{equation}
\label{eq:wf_splits}
\mathcal{S}_t = \bigl(\underbrace{(x_1,\ldots,x_t)}_{\text{treino}},\; \underbrace{x_{t+1}}_{\text{teste}}\bigr), \quad t = T_{\min},\, T_{\min}+1,\, \ldots,\, T-1
\end{equation}

\noindent em que cada divisão $\mathcal{S}_t$ usa a janela histórica crescente para ajustar o modelo e o ponto imediatamente seguinte como alvo de avaliação. O índice $t$ indica o último ciclo disponível para treinamento naquela divisão, e $T_{\min}$ define o menor histórico aceitável antes da primeira previsão. O modelo é re-ajustado a cada passo $t$, garantindo que nenhuma informação futura vaze para o treinamento. A Figura~\ref{fig:walkforward} ilustra o protocolo.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  block/.style={draw, minimum height=0.45cm, inner sep=0},
  train/.style={block, fill=blue!25},
  test/.style={block,  fill=orange!50},
  scale=0.88
]
\node[left, font=\small] at (-0.1, 2.4) {$\mathcal{S}_{T_{\min}}$};
\node[left, font=\small] at (-0.1, 1.6) {$\mathcal{S}_{T_{\min}+1}$};
\node at (3.0, 1.0) {$\vdots$};
\node[left, font=\small] at (-0.1, 0.4) {$\mathcal{S}_{T-1}$};

\draw[train] (0,    2.15) rectangle (3.0,  2.65);
\draw[test]  (3.0,  2.15) rectangle (3.5,  2.65);

\draw[train] (0,    1.35) rectangle (3.3,  1.85);
\draw[test]  (3.3,  1.35) rectangle (3.8,  1.85);

\draw[train] (0,    0.15) rectangle (5.4,  0.65);
\draw[test]  (5.4,  0.15) rectangle (5.9,  0.65);

\draw[->, >=stealth] (0, -0.1) -- (6.3, -0.1) node[right, font=\small] {Tempo};
\node[draw, fill=blue!25,   minimum width=0.6cm, minimum height=0.35cm] at (7.5, 2.4) {};
\node[right, font=\small] at (7.9, 2.4) {Treino};
\node[draw, fill=orange!50, minimum width=0.6cm, minimum height=0.35cm] at (7.5, 1.7) {};
\node[right, font=\small] at (7.9, 1.7) {Teste};
\end{tikzpicture}
\caption{Protocolo \textit{walk-forward}: a janela de treinamento cresce incrementalmente e o modelo é avaliado apenas em dados futuros, eliminando viés \textit{in-sample}.}
\label{fig:walkforward}
\end{figure}

\subsection{Aplicação Temporal do Protocolo}

Nesta dissertação, o protocolo é parametrizado com $T_{\min} = 12$ ciclos de reposição, resultando em $T - T_{\min} = 26$ pontos de avaliação por série (horizonte total $T = 38$ ciclos). Os modelos de previsão (LSTM, XGBoost, ANN, Croston) são avaliados pelas métricas MASE, sMAPE e RMSSE computadas sobre esses 26 pontos de teste. O mesmo protocolo é aplicado à simulação das políticas de controle de inventário: cada política é executada nos 26 ciclos de avaliação com parâmetros calibrados exclusivamente na janela de treinamento.

A validação \textit{walk-forward} produz estimativas de generalização temporal não viesadas. No processo de seleção contextual, isso é essencial porque as métricas de previsão por série (MASE, sMAPE) alimentam o vetor de entrada do PSE; avaliações apenas \textit{in-sample} tenderiam a inflar artificialmente a acurácia e a distorcer os rótulos de treinamento do meta-modelo.

\subsection{Validação Estatística das Políticas}

A estrutura inferencial descrita na Seção~\ref{sec:stat_tests} é implementada em quatro etapas:

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Wilcoxon pareado: testa se a mediana das diferenças entre a política proposta (GA-DQN / GA-PPO) e cada \textit{baseline} é diferente de zero, para cada KPI e cada quadrante Syntetos-Boylan;
  \item Friedman + Nemenyi: testa simultaneamente se alguma política se distingue das demais e identifica grupos homogêneos via diferença crítica;
  \item Cohen's $d$: quantifica a magnitude prática das diferenças para pares (proposta, \textit{baseline}) em cada KPI;
  \item Análise estratificada: repete os testes por quadrante (Smooth / Erratic / Intermittent / Lumpy) e por estado geográfico, identificando condições sob as quais a arquitetura híbrida apresenta melhor desempenho relativo.
\end{enumerate}

Todos os testes são realizados ao nível de significância $\alpha = 0.05$, com correção para comparações múltiplas quando aplicável. Esse protocolo reduz o risco de interpretações baseadas em diferenças ocasionais entre políticas.

\section{Geração de Rótulos e Treinamento do PSE}
\label{sec:selecao_contextual}

Depois que as políticas são avaliadas no ambiente de simulação, o próximo passo é transformar esses resultados em exemplos de treinamento para o PSE. Cada série loja-produto passa a ter dois tipos de informação: suas características operacionais e o desempenho observado de cada política no \textit{benchmark}. A partir desses resultados, define-se um rótulo de política para a série: a política viável de menor CTI, considerando o limiar mínimo de NS. O PSE aprende a aproximar essa relação, isto é, a associar características da série a uma política recomendada.

\subsection{Base Conceitual}

O PSE é treinado como um classificador supervisionado. A entrada é o vetor de características da série. A saída é a política recomendada. O rótulo de treinamento vem do \textit{benchmark} simulado, que identifica qual política obteve menor CTI entre as políticas viáveis. Essa formulação se aproxima do problema de seleção de algoritmos, pois o objetivo é escolher, para cada instância, a alternativa com melhor desempenho esperado.

A hipótese operacional é simples: séries com padrões diferentes tendem a favorecer políticas diferentes. O vetor de entrada reúne intermitência (ADI), variabilidade (CV$^2$), concentração (\textit{burstiness} $B$), difusividade (entropia $H$), tendência ($\beta_t/\mu$) e sazonalidade ($\rho_S$). Esses sinais permitem distinguir, por exemplo, séries com longos períodos sem venda, séries com picos concentrados e séries com comportamento mais regular. O PSE usa esses sinais para estimar qual política do portfólio tende a produzir melhor compromisso entre custo e serviço.

A saída do PSE é uma recomendação de política acompanhada de medidas de confiança. Essa confiança não elimina a necessidade de revisão operacional; ela indica quão concentrada foi a preferência do classificador entre as políticas candidatas e ajuda a identificar casos em que a recomendação deve ser tratada com cautela.

\paragraph{Fundamentos teóricos.} A formulação adota três referências principais:

\begin{enumerate}[(a)]
  \item Problema de Seleção de Algoritmos, formalizado por \citet{Rice1976AlgorithmSelection}: dado $x$ e um portfólio $\mathcal{A}$, escolher a alternativa com melhor desempenho. Aqui, $x$ é o vetor $\phi(\mathbf{x}_i)$, $\mathcal{A}$ são as 12 políticas e o desempenho é medido por CTI, respeitando NS $\geq \alpha_{\min}$.
  \item Teorema \textit{No Free Lunch}, proposto por \citet{Wolpert1997NoFreeLunch}: nenhum método domina todos os tipos de instância. Na dissertação, isso justifica usar características operacionais para distinguir quando uma política tende a ser mais adequada que outra.
  \item Portfólios de algoritmos, discutidos por \citet{Huberman1997AlgorithmPortfolios}: alternativas diferentes podem funcionar melhor em regiões distintas do espaço de instâncias. O PSE usa o portfólio avaliado no \textit{benchmark} em vez de assumir uma política única para todas as séries.
\end{enumerate}

A Figura~\ref{fig:asp_rice} mostra essa estrutura no AIPE: as séries loja-produto são as instâncias, as características operacionais descrevem essas instâncias, as políticas formam o portfólio de alternativas e o desempenho simulado fornece os rótulos usados no treinamento.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners=3pt, minimum width=2.8cm, minimum height=1.1cm,
              text width=2.6cm, align=center, font=\small},
  arr/.style={->, thick, >=stealth}
]
\node[box] (inst) at (0,    0) {Instâncias\\(séries loja-produto)};
\node[box] (feat) at (4.5,  0) {Espaço de\\Características\\$\phi(\mathbf{x}_i)$};
\node[box] (algo) at (9,    0) {Portfólio de\\Políticas~$\mathcal{P}$};
\node[box] (perf) at (4.5, -2.5) {Espaço de\\Desempenho~$f(\pi,i)$};

\draw[arr] (inst) -- node[above, font=\small]{extração} (feat);
\draw[arr] (feat) -- node[above, font=\small]{seleção} (algo);
\draw[arr] (algo) -- node[right, font=\small]{simulação} (perf);
\draw[arr] (feat) -- node[left,  font=\small]{PSE} (perf);
\end{tikzpicture}
\caption{Framework ASP de \citet{Rice1976AlgorithmSelection} instanciado no AIPE: as séries loja-produto constituem as instâncias representadas por características operacionais, as políticas candidatas são avaliadas por simulação e o PSE aprende a recomendar a política viável de menor custo esperado para cada perfil de demanda, respeitando o limiar mínimo de nível de serviço.}
\label{fig:asp_rice}
\end{figure}

\paragraph{Seleção ciente de risco.} Além do critério de menor CTI esperado, a confiança da recomendação funciona como alerta operacional. Recomendações com confiança abaixo de 0.50 são marcadas como incertas, indicando que nenhuma política apresentou vantagem clara para aquela série no padrão aprendido pelo classificador. Esses casos exigem revisão do gestor ou nova simulação antes de adoção direta.

\subsection{Problema de Seleção}

O problema supervisionado tem entrada, saída e rótulo bem definidos. A entrada é o vetor de características $\mathbf{x}_i \in \mathbb{R}^{17}$ de uma série $i$. A saída é uma política do conjunto $\mathcal{P} = \{$EOQ, $(s,S)$, Newsvendor, GA, SA, PSO, DE, DQN, PPO, SARSA, GA-DQN, GA-PPO$\}$. O rótulo é obtido do \textit{benchmark}: a política com menor CTI entre aquelas que atingem o NS mínimo.

Formalmente, o \textit{Policy Selection Engine} estima:
\begin{equation}
  \hat{\pi}^*(i) = \arg\min_{\pi \in \mathcal{P}} \; \mathbb{E}[\text{CTI}(\pi, i)]
  \quad \text{sujeito a } \mathbb{E}[\text{NS}(\pi, i)] \geq \alpha_{\text{min}},
  \label{eq:policy_selector}
\end{equation}
com $\alpha_{\text{min}} = 0.70$ (configurável). Assim, a política dominante de uma série é a política viável de menor CTI sob NS mínimo. Quando nenhuma política atinge o NS mínimo, a série é registrada como caso limite e pode receber a política de maior NS apenas como fallback analítico, não como evidência de dominância operacional.
Na Equação~\ref{eq:policy_selector}, $\hat{\pi}^*(i)$ é a política recomendada para a série $i$, $\mathcal{P}$ é o portfólio de políticas candidatas, $\text{CTI}(\pi,i)$ é o custo total de inventário da política $\pi$ na série $i$, $\text{NS}(\pi,i)$ é o nível de serviço correspondente e $\mathbb{E}[\cdot]$ indica a média esperada sobre replicações experimentais ou fontes de aleatoriedade do simulador.

\subsection{Rótulos de Política Dominante}

Para cada série loja-produto, o rótulo supervisionado é obtido a partir do \textit{benchmark} simulado das políticas candidatas, seguindo cinco etapas encadeadas.

Primeiro, cada política candidata é avaliada no mesmo ambiente de simulação, com as mesmas séries de demanda e os mesmos parâmetros operacionais. Segundo, para cada política, são calculadas as métricas CTI, NS, TR, BE e FP ao fim do horizonte de $T$ ciclos. Terceiro, políticas que não atingem o limiar mínimo de nível de serviço ($\alpha_{\min} = 0{,}70$) são descartadas para fins de rótulo, assim como comportamentos degenerados, como ausência sistemática de pedidos ou pedido excessivo incompatível com a operação. Quarto, entre as políticas restantes, seleciona-se aquela com menor CTI, que passa a representar a política dominante da série. Quinto, o rótulo gerado é atribuído à série e, junto com seu vetor de características operacionais, compõe o \textit{dataset} de treinamento supervisionado do PSE.

Esse procedimento transforma a comparação empírica entre políticas em um problema supervisionado de classificação, no qual as características operacionais da série são as entradas e a política dominante é a classe-alvo. O rótulo resume o melhor resultado observado no \textit{benchmark} para aquela série; ele não deve ser lido como recomendação definitiva nem aplicado sem reavaliação.

Formalmente, os rótulos $\hat{\pi}^*(i)$ são gerados a partir dos KPIs do \textit{benchmark} (Seção~\ref{sec:benchmark_massivo}): para cada série, agregam-se os KPIs por política (média sobre $n_{\text{rep}} = 5$ replicações) e aplica-se o critério da Equação~\ref{eq:policy_selector}. Isso produz o \textit{dataset} de treinamento $\{(\mathbf{x}_i, \hat{\pi}^*_i)\}_{i=1}^N$, em que $\mathbf{x}_i$ é o vetor de características da série $i$, $\hat{\pi}^*_i$ é seu rótulo de política dominante e $N$ é o número de séries rotuladas.

\subsection{Treinamento do PSE}

O treinamento do PSE usa o conjunto de pares $(\mathbf{x}_i,\hat{\pi}^*_i)$ produzido na etapa anterior. No estágio atual da dissertação, o classificador principal é um XGBoost~\citep{ChenGuestrin2016XGBoost} multiclasse com hiperparâmetros: $n_{\text{est}}=300$, $\text{depth}=6$, $\eta=0.05$, \textit{subsample} $=0.8$, representando, respectivamente, número de estimadores, profundidade máxima, taxa de aprendizado e fração amostrada de observações por árvore. LightGBM~\citep{Ke2017LightGBM} e RandomForest permanecem como alternativas configuráveis.

A avaliação segue validação cruzada estratificada ($k=5$ folds), mantendo a proporção de rótulos por fold. As métricas primárias são:
\begin{itemize}
  \item \textit{Acurácia balanceada} (por conta do desbalanceamento natural de rótulos);
  \item \textit{F1-macro} (trata todas as políticas igualmente);
  \item \textit{F1-weighted} (pondera pelo suporte de cada política).
\end{itemize}

A interpretabilidade do modelo é analisada por importância de características (ganho médio de informação), identificando quais características operacionais são mais discriminativas para a seleção de política. A etapa de expansão nacional deverá ampliar o número de séries e regimes de demanda, permitindo revalidar o classificador em escala maior e avaliar sua generalização fora dos recortes piloto e Bahia.

\subsection{Saídas do PSE}

O arquivo \texttt{policy\_recommendations.parquet} contém, para cada série: (i) política recomendada; (ii) confiança da previsão; (iii) probabilidades individuais de cada política; (iv) ranking das alternativas candidatas; e (v) justificativa associada ao perfil operacional da série. Quando os KPIs simulados estão disponíveis, eles podem acompanhar a recomendação como expectativa de custo, serviço e estabilidade para aquela série.

A recomendação do PSE é um apoio à decisão. Ela indica qual política do portfólio parece mais adequada para uma série descrita por suas características, mas não substitui a avaliação operacional, a disponibilidade da política no sistema de reposição nem a necessidade de reavaliação periódica quando o padrão de demanda muda.

\section{Camada de Aplicação: Recomendações e Reavaliação Periódica}
\label{sec:aplicacao_aipe}

Após o treinamento do PSE, a saída do AIPE é uma recomendação de política de reposição para cada nova série loja-produto descrita por suas características operacionais. Essa recomendação não substitui o sistema transacional da rede varejista, mas fornece uma decisão metodologicamente fundamentada sobre qual política do portfólio deve ser aplicada em cada perfil de demanda.

A aplicação da política gera novos dados de venda, pedidos e estoque, que podem ser incorporados em ciclos posteriores de reavaliação. Nesta dissertação, essa adaptação é tratada como reavaliação periódica: as características da série são recalculadas a cada janela definida, e o PSE pode produzir nova recomendação sem exigir reaprendizado contínuo do meta-modelo.

\section{Artefatos Experimentais e Rastreabilidade}
\label{sec:reporting}

O \textit{pipeline} experimental de apoio ao AIPE produz artefatos com múltiplas funções. O primeiro grupo reúne figuras comparativas dos cinco KPIs entre as 12 políticas, mostrando heterogeneidade por quadrante Syntetos-Boylan e fronteira de Pareto CTI-NS. O segundo grupo reúne validação estatística visual, incluindo \textit{heatmaps} Wilcoxon, Cohen's $d$ e diagrama de diferença crítica.

O terceiro grupo reúne três \textit{datasets} analíticos: \textit{demand\_features.parquet} (17 características por série), \textit{demand\_profiles.parquet} (classificação POD) e \textit{policy\_recommendations.parquet} (política recomendada pelo PSE com confiança), que alimentam diretamente a análise da dissertação. Em conjunto, esses artefatos permitem reconstruir figuras, tabelas e conclusões a partir dos mesmos insumos.

\section{Protocolo Experimental}
\label{sec:protocolo_exp}

Esta seção define o escopo dos experimentos, o número de replicações independentes e o protocolo de validação estatística que apoia a confiabilidade dos rótulos de treinamento do AIPE. Esses elementos são necessários para que a recomendação aprendida pelo PSE seja baseada em comparações estáveis.

\subsection{Escopo e Replicações}

Esta subseção delimita o escopo experimental adotado para avaliação preliminar do AIPE. Diferentemente da seção de escopo geral apresentada na Introdução, o foco aqui está nas escolhas operacionais do estudo: experimentos avaliados, subconjuntos de dados, políticas comparadas, métricas, replicações e premissas de simulação. Com isso, a seção descreve como a avaliação foi conduzida, sem repetir as delimitações conceituais da pesquisa.

O protocolo experimental distingue dois experimentos avaliados:

\begin{itemize}
  \item Experimento 1, estudo piloto na Paraíba (concluído): 15 lojas $\times$ 1 produto $\times$ 1 estado $\times$ 12 políticas $\times$ 1 replicação (avaliação \textit{in-sample}), produzindo 180 combinações (política, loja).
  \item Experimento 2, expansão na Bahia (concluído): 145 séries do estado da Bahia $\times$ 12 políticas $\times$ 5 replicações com \textit{common random numbers}, habilitando os testes de Wilcoxon e Friedman com poder estatístico adequado.
\end{itemize}

Em ambos os experimentos, as políticas candidatas são avaliadas no mesmo ambiente de simulação e comparadas por custo total de inventário, nível de serviço, ruptura, efeito chicote e frequência de pedidos. As premissas de horizonte temporal, \textit{lead time}, custos, estoque inicial, sementes aleatórias e hiperparâmetros das políticas permanecem fixadas conforme a matriz experimental do Apêndice~\ref{app:reproducibility}, enquanto a ampliação para outros produtos, lojas, estados e regimes de demanda é tratada como etapa futura de expansão nacional.

\subsection{Execução Temporal dos Experimentos}

A avaliação do segundo experimento segue um protocolo de validação temporal em janela deslizante \textit{(rolling horizon)} que integra os insumos experimentais e o núcleo de seleção contextual:

\begin{enumerate}[(i)]
  \item Ingestão de dados: consolidação do histórico $[t-w, t]$ a cada ciclo com atualização das estatísticas locais $\hat{\mu}$ e $\hat{\sigma}$, em que $w$ é o tamanho da janela histórica;
  \item Engenharia de características: recálculo do vetor $\phi(\mathbf{x}_i) \in \mathbb{R}^{17}$ sobre a janela mais recente;
  \item Simulação: execução das 12 políticas candidatas na mesma janela, usando os sinais disponíveis no ciclo de avaliação;
  \item Etiquetagem: aplicação do critério de seleção (Equação~\ref{eq:policy_selector}) para gerar rótulos de treinamento.
\end{enumerate}

\paragraph{Adaptação periódica.} A cada $\Delta t = 6$ ciclos (configurável), o vetor de características é recalculado e o POD é reavaliado. Se a série migrar entre quadrantes Syntetos-Boylan, o PSE emite nova recomendação de política para o próximo ciclo operacional. Esse mecanismo não exige reaprendizado do meta-modelo; exige apenas recálculo das características e consulta ao classificador: (a) recalcular $\phi(\mathbf{x}_i)$; (b) reclassificar POD; (c) consultar PSE: $\hat{\pi}^*(i) \leftarrow f(\phi(\mathbf{x}_i))$; (d) aplicar. Com isso, o AIPE trata a relação regime$\rightarrow$política como associação aprendida e reavaliável conforme o padrão operacional evolui.

\subsection{Síntese do Protocolo}

O \textit{pipeline} experimental é implementado com rastreabilidade de insumos, configurações e artefatos. A reprodutibilidade é apoiada por versionamento Git de código e parâmetros, sementes aleatórias fixas por experimento, hashes de \textit{datasets} de entrada e documentação de dependências de software. Dados, scripts e resultados são versionados e verificáveis, permitindo reconstruir os experimentos a partir dos mesmos parâmetros. A matriz completa dos parâmetros experimentais, configurações e artefatos necessários à reprodução das políticas avaliadas é apresentada no Apêndice~\ref{app:reproducibility}.

A Tabela~\ref{tab:met_comp_proposta} resume o papel relativo das principais famílias de métodos no contexto MEIO, destacando que a escolha metodológica envolve compromisso entre escalabilidade, interpretabilidade, custo computacional e forma de tratamento das restrições.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Comparação entre famílias de métodos no contexto MEIO.}
\label{tab:met_comp_proposta}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Método & Escalabilidade & Interpretabilidade & Custo comput. & Restrições \\
\midrule
MILP/ILP & Baixa & Alta & Alto & Exato \\
Meta-heurísticas (GA/SA/PSO/DE) & Alta & Média & Médio & Penalização \\
RL isolado (DQN/PPO/SARSA) & Média & Baixa & Alto & Indireto \\
Híbrido GA-RL & Alta & Média & Médio & Penalização \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
